---
title: "Datenschutzerklärung"
date: 2021-02-07T18:58:57+01:00
type: single
draft: false
description: "Datenschutzerklärung von OS-APS"
---

## Einleitung

Mit der folgenden Datenschutzerklärung möchten wir Sie darüber
aufklären, welche Arten Ihrer personenbezogenen Daten (nachfolgend auch
kurz als \"Daten" bezeichnet) wir zu welchen Zwecken und in welchem
Umfang verarbeiten. Die Datenschutzerklärung gilt für alle von uns
durchgeführten Verarbeitungen personenbezogener Daten, sowohl im Rahmen
der Erbringung unserer Leistungen als auch insbesondere auf unseren
Webseiten, in mobilen Applikationen sowie innerhalb externer
Onlinepräsenzen, wie z.B. unserer Social-Media-Profile (nachfolgend
zusammenfassend bezeichnet als \"Onlineangebot").

Die verwendeten Begriffe sind nicht geschlechtsspezifisch.

Stand: 8. Februar 2021

## Inhaltsübersicht

-   [Einleitung](privacy#m14)
-   [Verantwortlicher](privacy#m3)
-   [Übersicht der Verarbeitungen](privacy#mOverview)
-   [Maßgebliche Rechtsgrundlagen](privacy#m13)
-   [Sicherheitsmaßnahmen](privacy#m27)
-   [Übermittlung und Offenbarung von personenbezogenen
    Daten](privacy#m25)
-   [Datenverarbeitung in Drittländern](privacy#m24)
-   [Einsatz von Cookies](privacy#m134)
-   [Bereitstellung des Onlineangebotes und
    Webhosting](privacy#m225)
-   [Blogs und Publikationsmedien](privacy#m104)
-   [Kontaktaufnahme](privacy#m182)
-   [Newsletter und elektronische Benachrichtigungen](privacy#m17)
-   [Webanalyse, Monitoring und Optimierung](privacy#m263)
-   [Präsenzen in sozialen Netzwerken (Social
    Media)](privacy#m136)
-   [Plugins und eingebettete Funktionen sowie
    Inhalte](privacy#m328)
-   [Löschung von Daten](privacy#m12)
-   [Änderung und Aktualisierung der
    Datenschutzerklärung](privacy#m15)
-   [Rechte der betroffenen Personen](privacy#m10)
-   [Begriffsdefinitionen](privacy#m42)

## Verantwortlicher {#m3}

SciFlow GmbH\
Altensteinstraße 40\
14195 Berlin

Vertretungsberechtigte Personen: Frederik Eichler, Dr. Carsten Borchert.

E-Mail-Adresse: <mail@sciflow.net>.

Impressum: <https://www.os-aps.de/impressum>.

## Übersicht der Verarbeitungen {#mOverview}

Die nachfolgende Übersicht fasst die Arten der verarbeiteten Daten und
die Zwecke ihrer Verarbeitung zusammen und verweist auf die betroffenen
Personen.

### Arten der verarbeiteten Daten

-   Bestandsdaten (z.B. Namen, Adressen).
-   Inhaltsdaten (z.B. Eingaben in Onlineformularen).
-   Kontaktdaten (z.B. E-Mail, Telefonnummern).
-   Meta-/Kommunikationsdaten (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen).
-   Nutzungsdaten (z.B. besuchte Webseiten, Interesse an Inhalten,
    Zugriffszeiten).

### Kategorien betroffener Personen

-   Kommunikationspartner.
-   Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von Onlinediensten).

### Zwecke der Verarbeitung

-   Bereitstellung unseres Onlineangebotes und Nutzerfreundlichkeit.
-   Konversionsmessung (Messung der Effektivität von
    Marketingmaßnahmen).
-   Content Delivery Network (CDN).
-   Direktmarketing (z.B. per E-Mail oder postalisch).
-   Feedback (z.B. Sammeln von Feedback via Online-Formular).
-   Kontaktanfragen und Kommunikation.
-   Profiling (Erstellen von Nutzerprofilen).
-   Remarketing.
-   Reichweitenmessung (z.B. Zugriffsstatistiken, Erkennung
    wiederkehrender Besucher).
-   Sicherheitsmaßnahmen.
-   Tracking (z.B. interessens-/verhaltensbezogenes Profiling, Nutzung
    von Cookies).
-   Erbringung vertragliche Leistungen und Kundenservice.
-   Verwaltung und Beantwortung von Anfragen.

### Maßgebliche Rechtsgrundlagen {#m13}

Im Folgenden teilen wir die Rechtsgrundlagen der
Datenschutzgrundverordnung (DSGVO), auf deren Basis wir die
personenbezogenen Daten verarbeiten, mit. Bitte beachten Sie, dass
zusätzlich zu den Regelungen der DSGVO die nationalen
Datenschutzvorgaben in Ihrem bzw. unserem Wohn- und Sitzland gelten
können. Sollten ferner im Einzelfall speziellere Rechtsgrundlagen
maßgeblich sein, teilen wir Ihnen diese in der Datenschutzerklärung mit.

-   **Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a. DSGVO)** - Die betroffene
    Person hat ihre Einwilligung in die Verarbeitung der sie
    betreffenden personenbezogenen Daten für einen spezifischen Zweck
    oder mehrere bestimmte Zwecke gegeben.
-   **Vertragserfüllung und vorvertragliche Anfragen (Art. 6 Abs. 1 S. 1
    lit. b. DSGVO)** - Die Verarbeitung ist für die Erfüllung eines
    Vertrags, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, oder zur
    Durchführung vorvertraglicher Maßnahmen erforderlich, die auf
    Anfrage der betroffenen Person erfolgen.
-   **Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f. DSGVO)** - Die
    Verarbeitung ist zur Wahrung der berechtigten Interessen des
    Verantwortlichen oder eines Dritten erforderlich, sofern nicht die
    Interessen oder Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen
    Person, die den Schutz personenbezogener Daten erfordern,
    überwiegen.

**Nationale Datenschutzregelungen in Deutschland**: Zusätzlich zu den
Datenschutzregelungen der Datenschutz-Grundverordnung gelten nationale
Regelungen zum Datenschutz in Deutschland. Hierzu gehört insbesondere
das Gesetz zum Schutz vor Missbrauch personenbezogener Daten bei der
Datenverarbeitung (Bundesdatenschutzgesetz -- BDSG). Das BDSG enthält
insbesondere Spezialregelungen zum Recht auf Auskunft, zum Recht auf
Löschung, zum Widerspruchsrecht, zur Verarbeitung besonderer Kategorien
personenbezogener Daten, zur Verarbeitung für andere Zwecke und zur
Übermittlung sowie automatisierten Entscheidungsfindung im Einzelfall
einschließlich Profiling. Des Weiteren regelt es die Datenverarbeitung
für Zwecke des Beschäftigungsverhältnisses (§ 26 BDSG), insbesondere im
Hinblick auf die Begründung, Durchführung oder Beendigung von
Beschäftigungsverhältnissen sowie die Einwilligung von Beschäftigten.
Ferner können Landesdatenschutzgesetze der einzelnen Bundesländer zur
Anwendung gelangen.

## Sicherheitsmaßnahmen {#m27}

Wir treffen nach Maßgabe der gesetzlichen Vorgaben unter
Berücksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und
der Art, des Umfangs, der Umstände und der Zwecke der Verarbeitung sowie
der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeiten und des Ausmaßes der
Bedrohung der Rechte und Freiheiten natürlicher Personen geeignete
technische und organisatorische Maßnahmen, um ein dem Risiko
angemessenes Schutzniveau zu gewährleisten.

Zu den Maßnahmen gehören insbesondere die Sicherung der Vertraulichkeit,
Integrität und Verfügbarkeit von Daten durch Kontrolle des physischen
und elektronischen Zugangs zu den Daten als auch des sie betreffenden
Zugriffs, der Eingabe, der Weitergabe, der Sicherung der Verfügbarkeit
und ihrer Trennung. Des Weiteren haben wir Verfahren eingerichtet, die
eine Wahrnehmung von Betroffenenrechten, die Löschung von Daten und
Reaktionen auf die Gefährdung der Daten gewährleisten. Ferner
berücksichtigen wir den Schutz personenbezogener Daten bereits bei der
Entwicklung bzw. Auswahl von Hardware, Software sowie Verfahren
entsprechend dem Prinzip des Datenschutzes, durch Technikgestaltung und
durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen.

**SSL-Verschlüsselung (https)**: Um Ihre via unser Online-Angebot
übermittelten Daten zu schützen, nutzen wir eine SSL-Verschlüsselung.
Sie erkennen derart verschlüsselte Verbindungen an dem Präfix https://
in der Adresszeile Ihres Browsers.

## Übermittlung und Offenbarung von personenbezogenen Daten {#m25}

Im Rahmen unserer Verarbeitung von personenbezogenen Daten kommt es vor,
dass die Daten an andere Stellen, Unternehmen, rechtlich selbstständige
Organisationseinheiten oder Personen übermittelt oder sie ihnen
gegenüber offengelegt werden. Zu den Empfängern dieser Daten können z.B.
Zahlungsinstitute im Rahmen von Zahlungsvorgängen, mit IT-Aufgaben
beauftragte Dienstleister oder Anbieter von Diensten und Inhalten, die
in eine Webseite eingebunden werden, gehören. In solchen Fall beachten
wir die gesetzlichen Vorgaben und schließen insbesondere entsprechende
Verträge bzw. Vereinbarungen, die dem Schutz Ihrer Daten dienen, mit den
Empfängern Ihrer Daten ab.

## Datenverarbeitung in Drittländern {#m24}

Sofern wir Daten in einem Drittland (d.h., außerhalb der Europäischen
Union (EU), des Europäischen Wirtschaftsraums (EWR)) verarbeiten oder
die Verarbeitung im Rahmen der Inanspruchnahme von Diensten Dritter oder
der Offenlegung bzw. Übermittlung von Daten an andere Personen, Stellen
oder Unternehmen stattfindet, erfolgt dies nur im Einklang mit den
gesetzlichen Vorgaben.

Vorbehaltlich ausdrücklicher Einwilligung oder vertraglich oder
gesetzlich erforderlicher Übermittlung verarbeiten oder lassen wir die
Daten nur in Drittländern mit einem anerkannten Datenschutzniveau,
vertraglichen Verpflichtung durch sogenannte Standardschutzklauseln der
EU-Kommission, beim Vorliegen von Zertifizierungen oder verbindlicher
internen Datenschutzvorschriften verarbeiten (Art. 44 bis 49 DSGVO,
Informationsseite der EU-Kommission:
<https://ec.europa.eu/info/law/law-topic/data-protection/international-dimension-data-protection_de>).

## Einsatz von Cookies {#m134}

Cookies sind Textdateien, die Daten von besuchten Websites oder Domains
enthalten und von einem Browser auf dem Computer des Benutzers
gespeichert werden. Ein Cookie dient in erster Linie dazu, die
Informationen über einen Benutzer während oder nach seinem Besuch
innerhalb eines Onlineangebotes zu speichern. Zu den gespeicherten
Angaben können z.B. die Spracheinstellungen auf einer Webseite, der
Loginstatus, ein Warenkorb oder die Stelle, an der ein Video geschaut
wurde, gehören. Zu dem Begriff der Cookies zählen wir ferner andere
Technologien, die die gleichen Funktionen wie Cookies erfüllen (z.B.,
wenn Angaben der Nutzer anhand pseudonymer Onlinekennzeichnungen
gespeichert werden, auch als \"Nutzer-IDs\" bezeichnet)

**Die folgenden Cookie-Typen und Funktionen werden unterschieden:**

-   **Temporäre Cookies (auch: Session- oder
    Sitzungs-Cookies):** Temporäre Cookies werden spätestens gelöscht,
    nachdem ein Nutzer ein Online-Angebot verlassen und seinen Browser
    geschlossen hat.
-   **Permanente Cookies:** Permanente Cookies bleiben auch nach dem
    Schließen des Browsers gespeichert. So kann beispielsweise der
    Login-Status gespeichert oder bevorzugte Inhalte direkt angezeigt
    werden, wenn der Nutzer eine Website erneut besucht. Ebenso können
    die Interessen von Nutzern, die zur Reichweitenmessung oder zu
    Marketingzwecken verwendet werden, in einem solchen Cookie
    gespeichert werden.
-   **First-Party-Cookies:** First-Party-Cookies werden von uns selbst
    gesetzt.
-   **Third-Party-Cookies (auch: Drittanbieter-Cookies)**:
    Drittanbieter-Cookies werden hauptsächlich von Werbetreibenden (sog.
    Dritten) verwendet, um Benutzerinformationen zu verarbeiten.
-   **Notwendige (auch: essentielle oder unbedingt erforderliche)
    Cookies:** Cookies können zum einen für den Betrieb einer Webseite
    unbedingt erforderlich sein (z.B. um Logins oder andere
    Nutzereingaben zu speichern oder aus Gründen der Sicherheit).
-   **Statistik-, Marketing- und Personalisierungs-Cookies**: Ferner
    werden Cookies im Regelfall auch im Rahmen der Reichweitenmessung
    eingesetzt sowie dann, wenn die Interessen eines Nutzers oder sein
    Verhalten (z.B. Betrachten bestimmter Inhalte, Nutzen von Funktionen
    etc.) auf einzelnen Webseiten in einem Nutzerprofil gespeichert
    werden. Solche Profile dienen dazu, den Nutzern z.B. Inhalte
    anzuzeigen, die ihren potentiellen Interessen entsprechen. Dieses
    Verfahren wird auch als \"Tracking\", d.h., Nachverfolgung der
    potentiellen Interessen der Nutzer bezeichnet. Soweit wir Cookies
    oder \"Tracking\"-Technologien einsetzen, informieren wir Sie
    gesondert in unserer Datenschutzerklärung oder im Rahmen der
    Einholung einer Einwilligung.

**Hinweise zu Rechtsgrundlagen:** Auf welcher Rechtsgrundlage wir Ihre
personenbezogenen Daten mit Hilfe von Cookies verarbeiten, hängt davon
ab, ob wir Sie um eine Einwilligung bitten. Falls dies zutrifft und Sie
in die Nutzung von Cookies einwilligen, ist die Rechtsgrundlage der
Verarbeitung Ihrer Daten die erklärte Einwilligung. Andernfalls werden
die mithilfe von Cookies verarbeiteten Daten auf Grundlage unserer
berechtigten Interessen (z.B. an einem betriebswirtschaftlichen Betrieb
unseres Onlineangebotes und dessen Verbesserung) verarbeitet oder, wenn
der Einsatz von Cookies erforderlich ist, um unsere vertraglichen
Verpflichtungen zu erfüllen.

**Speicherdauer:** Sofern wir Ihnen keine expliziten Angaben zur
Speicherdauer von permanenten Cookies mitteilen (z. B. im Rahmen eines
sog. Cookie-Opt-Ins), gehen Sie bitte davon aus, dass die Speicherdauer
bis zu zwei Jahre betragen kann.

**Allgemeine Hinweise zum Widerruf und Widerspruch (Opt-Out):** Abhängig
davon, ob die Verarbeitung auf Grundlage einer Einwilligung oder
gesetzlichen Erlaubnis erfolgt, haben Sie jederzeit die Möglichkeit,
eine erteilte Einwilligung zu widerrufen oder der Verarbeitung Ihrer
Daten durch Cookie-Technologien zu widersprechen (zusammenfassend als
\"Opt-Out\" bezeichnet). Sie können Ihren Widerspruch zunächst mittels
der Einstellungen Ihres Browsers erklären, z.B., indem Sie die Nutzung
von Cookies deaktivieren (wobei hierdurch auch die Funktionsfähigkeit
unseres Onlineangebotes eingeschränkt werden kann). Ein Widerspruch
gegen den Einsatz von Cookies zu Zwecken des Onlinemarketings kann auch
mittels einer Vielzahl von Diensten, vor allem im Fall des Trackings,
über die Webseiten <https://optout.aboutads.info> und
<https://www.youronlinechoices.com/> erklärt werden. Daneben können Sie
weitere Widerspruchshinweise im Rahmen der Angaben zu den eingesetzten
Dienstleistern und Cookies erhalten.

**Verarbeitung von Cookie-Daten auf Grundlage einer Einwilligung**: Wir
setzen ein Verfahren zum Cookie-Einwilligungs-Management ein, in dessen
Rahmen die Einwilligungen der Nutzer in den Einsatz von Cookies, bzw.
der im Rahmen des Cookie-Einwilligungs-Management-Verfahrens genannten
Verarbeitungen und Anbieter eingeholt sowie von den Nutzern verwaltet
und widerrufen werden können. Hierbei wird die Einwilligungserklärung
gespeichert, um deren Abfrage nicht erneut wiederholen zum müssen und
die Einwilligung entsprechend der gesetzlichen Verpflichtung nachweisen
zu können. Die Speicherung kann serverseitig und/oder in einem Cookie
(sogenanntes Opt-In-Cookie, bzw. mithilfe vergleichbarer Technologien)
erfolgen, um die Einwilligung einem Nutzer, bzw. dessen Gerät zuordnen
zu können. Vorbehaltlich individueller Angaben zu den Anbietern von
Cookie-Management-Diensten, gelten die folgenden Hinweise: Die Dauer der
Speicherung der Einwilligung kann bis zu zwei Jahren betragen. Hierbei
wird ein pseudonymer Nutzer-Identifikator gebildet und mit dem Zeitpunkt
der Einwilligung, Angaben zur Reichweite der Einwilligung (z. B. welche
Kategorien von Cookies und/oder Diensteanbieter) sowie dem Browser,
System und verwendeten Endgerät gespeichert.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Nutzungsdaten (z.B. besuchte Webseiten,
    Interesse an Inhalten, Zugriffszeiten), Meta-/Kommunikationsdaten
    (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen).
-   **Betroffene Personen:** Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von
    Onlinediensten).
-   **Rechtsgrundlagen:** Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a.
    DSGVO), Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f. DSGVO).

## Bereitstellung des Onlineangebotes und Webhosting {#m225}

Um unser Onlineangebot sicher und effizient bereitstellen zu können,
nehmen wir die Leistungen von einem oder mehreren Webhosting-Anbietern
in Anspruch, von deren Servern (bzw. von ihnen verwalteten Servern) das
Onlineangebot abgerufen werden kann. Zu diesen Zwecken können wir
Infrastruktur- und Plattformdienstleistungen, Rechenkapazität,
Speicherplatz und Datenbankdienste sowie Sicherheitsleistungen und
technische Wartungsleistungen in Anspruch nehmen.

Zu den im Rahmen der Bereitstellung des Hostingangebotes verarbeiteten
Daten können alle die Nutzer unseres Onlineangebotes betreffenden
Angaben gehören, die im Rahmen der Nutzung und der Kommunikation
anfallen. Hierzu gehören regelmäßig die IP-Adresse, die notwendig ist,
um die Inhalte von Onlineangeboten an Browser ausliefern zu können, und
alle innerhalb unseres Onlineangebotes oder von Webseiten getätigten
Eingaben.

**Erhebung von Zugriffsdaten und Logfiles**: Wir selbst (bzw. unser
Webhostinganbieter) erheben Daten zu jedem Zugriff auf den Server
(sogenannte Serverlogfiles). Zu den Serverlogfiles können die Adresse
und Name der abgerufenen Webseiten und Dateien, Datum und Uhrzeit des
Abrufs, übertragene Datenmengen, Meldung über erfolgreichen Abruf,
Browsertyp nebst Version, das Betriebssystem des Nutzers, Referrer URL
(die zuvor besuchte Seite) und im Regelfall IP-Adressen und der
anfragende Provider gehören.

Die Serverlogfiles können zum einen zu Zwecken der Sicherheit eingesetzt
werden, z.B., um eine Überlastung der Server zu vermeiden (insbesondere
im Fall von missbräuchlichen Angriffen, sogenannten DDoS-Attacken) und
zum anderen, um die Auslastung der Server und ihre Stabilität
sicherzustellen.

**Content-Delivery-Network**: Wir setzen ein
\"Content-Delivery-Network\" (CDN) ein. Ein CDN ist ein Dienst, mit
dessen Hilfe Inhalte eines Onlineangebotes, insbesondere große
Mediendateien, wie Grafiken oder Programm-Skripte, mit Hilfe regional
verteilter und über das Internet verbundener Server schneller und
sicherer ausgeliefert werden können.

Eingesetzte Dienste und Diensteanbieter:

1&1 IONOS: Hostingplattform für Websites; Dienstanbieter: 1&1 IONOS SE,
Elgendorfer Str. 57, 56410 Montabaur, Deutschland; Website:
<https://www.ionos.de>; Datenschutzerklärung:
<https://www.ionos.de/terms-gtc/terms-privacy>.

Gitlab: Entwicklungsumgebung und Hostingplattform für Websites: GitLab
Inc. with offices at 268 Bush Street, Suite 350, San Francisco, CA
94104, Website: <https://about.gitlab.com>; Datenschutzerklärung:
<https://about.gitlab.com/privacy/>.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Inhaltsdaten (z.B. Eingaben in
    Onlineformularen), Nutzungsdaten (z.B. besuchte Webseiten, Interesse
    an Inhalten, Zugriffszeiten), Meta-/Kommunikationsdaten (z.B.
    Geräte-Informationen, IP-Adressen).
-   **Betroffene Personen:** Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von
    Onlinediensten).
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Content Delivery Network (CDN).
-   **Rechtsgrundlagen:** Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1
    lit. f. DSGVO).

## Blogs und Publikationsmedien {#m104}

Wir nutzen Blogs oder vergleichbare Mittel der Onlinekommunikation und
Publikation (nachfolgend \"Publikationsmedium\"). Die Daten der Leser
werden für die Zwecke des Publikationsmediums nur insoweit verarbeitet,
als es für dessen Darstellung und die Kommunikation zwischen Autoren und
Lesern oder aus Gründen der Sicherheit erforderlich ist. Im Übrigen
verweisen wir auf die Informationen zur Verarbeitung der Besucher
unseres Publikationsmediums im Rahmen dieser Datenschutzhinweise.

**Kommentare und Beiträge**: Wenn Nutzer Kommentare oder sonstige
Beiträge hinterlassen, können ihre IP-Adressen auf Grundlage unserer
berechtigten Interessen gespeichert werden. Das erfolgt zu unserer
Sicherheit, falls jemand in Kommentaren und Beiträgen widerrechtliche
Inhalte hinterlässt (Beleidigungen, verbotene politische Propaganda
etc.). In diesem Fall können wir selbst für den Kommentar oder Beitrag
belangt werden und sind daher an der Identität des Verfassers
interessiert.

Des Weiteren behalten wir uns vor, auf Grundlage unserer berechtigten
Interessen die Angaben der Nutzer zwecks Spamerkennung zu verarbeiten.

Auf derselben Rechtsgrundlage behalten wir uns vor, im Fall von Umfragen
die IP-Adressen der Nutzer für deren Dauer zu speichern und Cookies zu
verwenden, um Mehrfachabstimmungen zu vermeiden.

Die im Rahmen der Kommentare und Beiträge mitgeteilten Informationen zur
Person, etwaige Kontakt- sowie Webseiteninformationen als auch die
inhaltlichen Angaben werden von uns bis zum Widerspruch der Nutzer
dauerhaft gespeichert.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Bestandsdaten (z.B. Namen, Adressen),
    Kontaktdaten (z.B. E-Mail, Telefonnummern), Inhaltsdaten (z.B.
    Eingaben in Onlineformularen), Nutzungsdaten (z.B. besuchte
    Webseiten, Interesse an Inhalten, Zugriffszeiten),
    Meta-/Kommunikationsdaten (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen).
-   **Betroffene Personen:** Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von
    Onlinediensten).
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Erbringung vertragliche Leistungen und
    Kundenservice, Feedback (z.B. Sammeln von Feedback via
    Online-Formular), Sicherheitsmaßnahmen, Verwaltung und Beantwortung
    von Anfragen.
-   **Rechtsgrundlagen:** Vertragserfüllung und vorvertragliche Anfragen
    (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b. DSGVO), Berechtigte Interessen (Art. 6
    Abs. 1 S. 1 lit. f. DSGVO).

## Kontaktaufnahme {#m182}

Bei der Kontaktaufnahme mit uns (z.B. per Kontaktformular, E-Mail,
Telefon oder via soziale Medien) werden die Angaben der anfragenden
Personen verarbeitet, soweit dies zur Beantwortung der Kontaktanfragen
und etwaiger angefragter Maßnahmen erforderlich ist.

Die Beantwortung der Kontaktanfragen im Rahmen von vertraglichen oder
vorvertraglichen Beziehungen erfolgt zur Erfüllung unserer vertraglichen
Pflichten oder zur Beantwortung von (vor)vertraglichen Anfragen und im
Übrigen auf Grundlage der berechtigten Interessen an der Beantwortung
der Anfragen.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Bestandsdaten (z.B. Namen, Adressen),
    Kontaktdaten (z.B. E-Mail, Telefonnummern), Inhaltsdaten (z.B.
    Eingaben in Onlineformularen).
-   **Betroffene Personen:** Kommunikationspartner.
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Kontaktanfragen und Kommunikation.
-   **Rechtsgrundlagen:** Vertragserfüllung und vorvertragliche Anfragen
    (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. b. DSGVO), Berechtigte Interessen (Art. 6
    Abs. 1 S. 1 lit. f. DSGVO).

## Newsletter und elektronische Benachrichtigungen {#m17}

Wir versenden Newsletter, E-Mails und weitere elektronische
Benachrichtigungen (nachfolgend \"Newsletter") nur mit der Einwilligung
der Empfänger oder einer gesetzlichen Erlaubnis. Sofern im Rahmen einer
Anmeldung zum Newsletter dessen Inhalte konkret umschrieben werden, sind
sie für die Einwilligung der Nutzer maßgeblich. Im Übrigen enthalten
unsere Newsletter Informationen zu unseren Leistungen und uns.

Um sich zu unseren Newslettern anzumelden, reicht es grundsätzlich aus,
wenn Sie Ihre E-Mail-Adresse angeben. Wir können Sie jedoch bitten,
einen Namen, zwecks persönlicher Ansprache im Newsletter, oder weitere
Angaben, sofern diese für die Zwecke des Newsletters erforderlich sind,
zu tätigen.

**Double-Opt-In-Verfahren:** Die Anmeldung zu unserem Newsletter erfolgt
grundsätzlich in einem sogenannte Double-Opt-In-Verfahren. D.h., Sie
erhalten nach der Anmeldung eine E-Mail, in der Sie um die Bestätigung
Ihrer Anmeldung gebeten werden. Diese Bestätigung ist notwendig, damit
sich niemand mit fremden E-Mail-Adressen anmelden kann. Die Anmeldungen
zum Newsletter werden protokolliert, um den Anmeldeprozess entsprechend
den rechtlichen Anforderungen nachweisen zu können. Hierzu gehört die
Speicherung des Anmelde- und des Bestätigungszeitpunkts als auch der
IP-Adresse. Ebenso werden die Änderungen Ihrer bei dem
Versanddienstleister gespeicherten Daten protokolliert.

**Löschung und Einschränkung der Verarbeitung:** Wir können die
ausgetragenen E-Mail-Adressen bis zu drei Jahren auf Grundlage unserer
berechtigten Interessen speichern, bevor wir sie löschen, um eine
ehemals gegebene Einwilligung nachweisen zu können. Die Verarbeitung
dieser Daten wird auf den Zweck einer möglichen Abwehr von Ansprüchen
beschränkt. Ein individueller Löschungsantrag ist jederzeit möglich,
sofern zugleich das ehemalige Bestehen einer Einwilligung bestätigt
wird. Im Fall von Pflichten zur dauerhaften Beachtung von Widersprüchen
behalten wir uns die Speicherung der E-Mail-Adresse alleine zu diesem
Zweck in einer Sperrliste (sogenannte \"Blocklist\") vor.

Die Protokollierung des Anmeldeverfahrens erfolgt auf Grundlage unserer
berechtigten Interessen zu Zwecken des Nachweises seines ordnungsgemäßen
Ablaufs. Soweit wir einen Dienstleister mit dem Versand von E-Mails
beauftragen, erfolgt dies auf Grundlage unserer berechtigten Interessen
an einem effizienten und sicheren Versandsystem.

**Hinweise zu Rechtsgrundlagen:** Der Versand der Newsletter erfolgt auf
Grundlage einer Einwilligung der Empfänger oder, falls eine Einwilligung
nicht erforderlich ist, auf Grundlage unserer berechtigten Interessen am
Direktmarketing, sofern und soweit diese gesetzlich, z.B. im Fall von
Bestandskundenwerbung, erlaubt ist. Soweit wir einen Dienstleister mit
dem Versand von E-Mails beauftragen, geschieht dies auf der Grundlage
unserer berechtigten Interessen. Das Registrierungsverfahren wird auf
der Grundlage unserer berechtigten Interessen aufgezeichnet, um
nachzuweisen, dass es in Übereinstimmung mit dem Gesetz durchgeführt
wurde.

Inhalte: Informationen zu uns, unseren Leistungen, Aktionen und
Angeboten.

**Messung von Öffnungs- und Klickraten**: Die Newsletter enthalten einen
sogenannte \"web-beacon", d.h., eine pixelgroße Datei, die beim Öffnen
des Newsletters von unserem Server, bzw., sofern wir einen
Versanddienstleister einsetzen, von dessen Server abgerufen wird. Im
Rahmen dieses Abrufs werden zunächst technische Informationen, wie
Informationen zum Browser und Ihrem System, als auch Ihre IP-Adresse und
der Zeitpunkt des Abrufs, erhoben.

Diese Informationen werden zur technischen Verbesserung unseres
Newsletters anhand der technischen Daten oder der Zielgruppen und ihres
Leseverhaltens auf Basis ihrer Abruforte (die mit Hilfe der IP-Adresse
bestimmbar sind) oder der Zugriffszeiten genutzt. Diese Analyse
beinhaltet ebenfalls die Feststellung, ob die Newsletter geöffnet
werden, wann sie geöffnet werden und welche Links geklickt werden. Diese
Informationen werden den einzelnen Newsletterempfängern zugeordnet und
in deren Profilen bis zu deren Löschung gespeichert. Die Auswertungen
dienen uns dazu, die Lesegewohnheiten unserer Nutzer zu erkennen und
unsere Inhalte an sie anzupassen oder unterschiedliche Inhalte
entsprechend den Interessen unserer Nutzer zu versenden.

Die Messung der Öffnungsraten und der Klickraten sowie Speicherung der
Messergebnisse in den Profilen der Nutzer sowie deren weitere
Verarbeitung erfolgen auf Grundlage einer Einwilligung der Nutzer.

Ein getrennter Widerruf der Erfolgsmessung ist leider nicht möglich, in
diesem Fall muss das gesamte Newsletterabonnement gekündigt, bzw. muss
ihm widersprochen werden. In diesem Fall werden die gespeicherten
Profilinformationen gelöscht.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Bestandsdaten (z.B. Namen, Adressen),
    Kontaktdaten (z.B. E-Mail, Telefonnummern),
    Meta-/Kommunikationsdaten (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen),
    Nutzungsdaten (z.B. besuchte Webseiten, Interesse an Inhalten,
    Zugriffszeiten).
-   **Betroffene Personen:** Kommunikationspartner.
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Direktmarketing (z.B. per E-Mail oder
    postalisch).
-   **Rechtsgrundlagen:** Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a.
    DSGVO), Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f. DSGVO).
-   **Widerspruchsmöglichkeit (Opt-Out):** Sie können den Empfang
    unseres Newsletters jederzeit kündigen, d.h. Ihre Einwilligungen
    widerrufen, bzw. dem weiteren Empfang widersprechen. Einen Link zur
    Kündigung des Newsletters finden Sie entweder am Ende eines jeden
    Newsletters oder können sonst eine der oben angegebenen
    Kontaktmöglichkeiten, vorzugswürdig E-Mail, hierzu nutzen.

**Eingesetzte Dienste und Diensteanbieter:**

-   **SendGrid:** E-Mail-Marketing-Plattform; Dienstanbieter: SendGrid,
    Inc. 1801 California Street, Suite 500 Denver, Colorado 80202, USA.;
    Website: <https://sendgrid.com>; Datenschutzerklärung:
    <https://sendgrid.com/policies/privacy/>.

## Webanalyse, Monitoring und Optimierung {#m263}

Die Webanalyse (auch als \"Reichweitenmessung\" bezeichnet) dient der
Auswertung der Besucherströme unseres Onlineangebotes und kann
Verhalten, Interessen oder demographische Informationen zu den
Besuchern, wie z.B. das Alter oder das Geschlecht, als pseudonyme Werte
umfassen. Mit Hilfe der Reichweitenanalyse können wir z.B. erkennen, zu
welcher Zeit unser Onlineangebot oder dessen Funktionen oder Inhalte am
häufigsten genutzt werden oder zur Wiederverwendung einladen. Ebenso
können wir nachvollziehen, welche Bereiche der Optimierung bedürfen.

Neben der Webanalyse können wir auch Testverfahren einsetzen, um z.B.
unterschiedliche Versionen unseres Onlineangebotes oder seiner
Bestandteile zu testen und optimieren.

Zu diesen Zwecken können sogenannte Nutzerprofile angelegt und in einer
Datei (sogenannte \"Cookie\") gespeichert oder ähnliche Verfahren mit
dem gleichen Zweck genutzt werden. Zu diesen Angaben können z.B.
betrachtete Inhalte, besuchte Webseiten und dort genutzte Elemente und
technische Angaben, wie der verwendete Browser, das verwendete
Computersystem sowie Angaben zu Nutzungszeiten gehören. Sofern Nutzer in
die Erhebung ihrer Standortdaten eingewilligt haben, können je nach
Anbieter auch diese verarbeitet werden.

Es werden ebenfalls die IP-Adressen der Nutzer gespeichert. Jedoch
nutzen wir ein IP-Masking-Verfahren (d.h., Pseudonymisierung durch
Kürzung der IP-Adresse) zum Schutz der Nutzer. Generell werden die im
Rahmen von Webanalyse, A/B-Testings und Optimierung keine Klardaten der
Nutzer (wie z.B. E-Mail-Adressen oder Namen) gespeichert, sondern
Pseudonyme. D.h., wir als auch die Anbieter der eingesetzten Software
kennen nicht die tatsächliche Identität der Nutzer, sondern nur den für
Zwecke der jeweiligen Verfahren in deren Profilen gespeicherten Angaben.

**Hinweise zu Rechtsgrundlagen:** Sofern wir die Nutzer um deren
Einwilligung in den Einsatz der Drittanbieter bitten, ist die
Rechtsgrundlage der Verarbeitung von Daten die Einwilligung. Ansonsten
werden die Daten der Nutzer auf Grundlage unserer berechtigten
Interessen (d.h. Interesse an effizienten, wirtschaftlichen und
empfängerfreundlichen Leistungen) verarbeitet. In diesem Zusammenhang
möchten wir Sie auch auf die Informationen zur Verwendung von Cookies in
dieser Datenschutzerklärung hinweisen.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Nutzungsdaten (z.B. besuchte Webseiten,
    Interesse an Inhalten, Zugriffszeiten), Meta-/Kommunikationsdaten
    (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen).
-   **Betroffene Personen:** Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von
    Onlinediensten).
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Reichweitenmessung (z.B.
    Zugriffsstatistiken, Erkennung wiederkehrender Besucher), Tracking
    (z.B. interessens-/verhaltensbezogenes Profiling, Nutzung von
    Cookies), Konversionsmessung (Messung der Effektivität von
    Marketingmaßnahmen), Profiling (Erstellen von Nutzerprofilen).
-   **Sicherheitsmaßnahmen:** IP-Masking (Pseudonymisierung der
    IP-Adresse).
-   **Rechtsgrundlagen:** Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a.
    DSGVO), Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f. DSGVO).

**Eingesetzte Dienste und Diensteanbieter:**

-   **Matomo:** Die durch das Cookie erzeugte Informationen über Ihre
    Benutzung dieser Webseite werden nur auf unserem Server gespeichert
    und nicht an Dritte weitergegeben; Dienstanbieter: Webanalyse/
    Reichweitenmessung im Selbsthosting; Website: <https://matomo.org/>;
    Löschung von Daten: Die Cookies haben eine Speicherdauer von maximal
    13 Monaten.

## Präsenzen in sozialen Netzwerken (Social Media) {#m136}

Wir unterhalten Onlinepräsenzen innerhalb sozialer Netzwerke und
verarbeiten in diesem Rahmen Daten der Nutzer, um mit den dort aktiven
Nutzern zu kommunizieren oder um Informationen über uns anzubieten.

Wir weisen darauf hin, dass dabei Daten der Nutzer außerhalb des Raumes
der Europäischen Union verarbeitet werden können. Hierdurch können sich
für die Nutzer Risiken ergeben, weil so z.B. die Durchsetzung der Rechte
der Nutzer erschwert werden könnte.

Ferner werden die Daten der Nutzer innerhalb sozialer Netzwerke im
Regelfall für Marktforschungs- und Werbezwecke verarbeitet. So können
z.B. anhand des Nutzungsverhaltens und sich daraus ergebender Interessen
der Nutzer Nutzungsprofile erstellt werden. Die Nutzungsprofile können
wiederum verwendet werden, um z.B. Werbeanzeigen innerhalb und außerhalb
der Netzwerke zu schalten, die mutmaßlich den Interessen der Nutzer
entsprechen. Zu diesen Zwecken werden im Regelfall Cookies auf den
Rechnern der Nutzer gespeichert, in denen das Nutzungsverhalten und die
Interessen der Nutzer gespeichert werden. Ferner können in den
Nutzungsprofilen auch Daten unabhängig der von den Nutzern verwendeten
Geräte gespeichert werden (insbesondere, wenn die Nutzer Mitglieder der
jeweiligen Plattformen sind und bei diesen eingeloggt sind).

Für eine detaillierte Darstellung der jeweiligen Verarbeitungsformen und
der Widerspruchsmöglichkeiten (Opt-Out) verweisen wir auf die
Datenschutzerklärungen und Angaben der Betreiber der jeweiligen
Netzwerke.

Auch im Fall von Auskunftsanfragen und der Geltendmachung von
Betroffenenrechten weisen wir darauf hin, dass diese am effektivsten bei
den Anbietern geltend gemacht werden können. Nur die Anbieter haben
jeweils Zugriff auf die Daten der Nutzer und können direkt entsprechende
Maßnahmen ergreifen und Auskünfte geben. Sollten Sie dennoch Hilfe
benötigen, dann können Sie sich an uns wenden.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Bestandsdaten (z.B. Namen, Adressen),
    Kontaktdaten (z.B. E-Mail, Telefonnummern), Inhaltsdaten (z.B.
    Eingaben in Onlineformularen), Nutzungsdaten (z.B. besuchte
    Webseiten, Interesse an Inhalten, Zugriffszeiten),
    Meta-/Kommunikationsdaten (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen).
-   **Betroffene Personen:** Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von
    Onlinediensten).
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Kontaktanfragen und Kommunikation,
    Tracking (z.B. interessens-/verhaltensbezogenes Profiling, Nutzung
    von Cookies), Remarketing.
-   **Rechtsgrundlagen:** Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1
    lit. f. DSGVO).

**Eingesetzte Dienste und Diensteanbieter:**

-   **Twitter:** Soziales Netzwerk; Dienstanbieter: Twitter
    International Company, One Cumberland Place, Fenian Street, Dublin 2
    D02 AX07, Irland, Mutterunternehmen: Twitter Inc., 1355 Market
    Street, Suite 900, San Francisco, CA 94103, USA;
    Datenschutzerklärung: <https://twitter.com/de/privacy>,
    (Einstellungen) <https://twitter.com/personalization>.

## Plugins und eingebettete Funktionen sowie Inhalte {#m328}

Wir binden in unser Onlineangebot Funktions- und Inhaltselemente ein,
die von den Servern ihrer jeweiligen Anbieter (nachfolgend bezeichnet
als \"Drittanbieter") bezogen werden. Dabei kann es sich zum Beispiel um
Grafiken, Videos oder Social-Media-Schaltflächen sowie Beiträge handeln
(nachfolgend einheitlich bezeichnet als \"Inhalte").

Die Einbindung setzt immer voraus, dass die Drittanbieter dieser Inhalte
die IP-Adresse der Nutzer verarbeiten, da sie ohne die IP-Adresse die
Inhalte nicht an deren Browser senden könnten. Die IP-Adresse ist damit
für die Darstellung dieser Inhalte oder Funktionen erforderlich. Wir
bemühen uns, nur solche Inhalte zu verwenden, deren jeweilige Anbieter
die IP-Adresse lediglich zur Auslieferung der Inhalte verwenden.
Drittanbieter können ferner sogenannte Pixel-Tags (unsichtbare Grafiken,
auch als \"Web Beacons\" bezeichnet) für statistische oder
Marketingzwecke verwenden. Durch die \"Pixel-Tags\" können
Informationen, wie der Besucherverkehr auf den Seiten dieser Webseite,
ausgewertet werden. Die pseudonymen Informationen können ferner in
Cookies auf dem Gerät der Nutzer gespeichert werden und unter anderem
technische Informationen zum Browser und zum Betriebssystem, zu
verweisenden Webseiten, zur Besuchszeit sowie weitere Angaben zur
Nutzung unseres Onlineangebotes enthalten als auch mit solchen
Informationen aus anderen Quellen verbunden werden.

**Hinweise zu Rechtsgrundlagen:** Sofern wir die Nutzer um deren
Einwilligung in den Einsatz der Drittanbieter bitten, ist die
Rechtsgrundlage der Verarbeitung von Daten die Einwilligung. Ansonsten
werden die Daten der Nutzer auf Grundlage unserer berechtigten
Interessen (d.h. Interesse an effizienten, wirtschaftlichen und
empfängerfreundlichen Leistungen) verarbeitet. In diesem Zusammenhang
möchten wir Sie auch auf die Informationen zur Verwendung von Cookies in
dieser Datenschutzerklärung hinweisen.

-   **Verarbeitete Datenarten:** Nutzungsdaten (z.B. besuchte Webseiten,
    Interesse an Inhalten, Zugriffszeiten), Meta-/Kommunikationsdaten
    (z.B. Geräte-Informationen, IP-Adressen), Bestandsdaten (z.B. Namen,
    Adressen), Kontaktdaten (z.B. E-Mail, Telefonnummern), Inhaltsdaten
    (z.B. Eingaben in Onlineformularen).
-   **Betroffene Personen:** Nutzer (z.B. Webseitenbesucher, Nutzer von
    Onlinediensten).
-   **Zwecke der Verarbeitung:** Bereitstellung unseres Onlineangebotes
    und Nutzerfreundlichkeit, Erbringung vertragliche Leistungen und
    Kundenservice, Sicherheitsmaßnahmen, Verwaltung und Beantwortung von
    Anfragen.
-   **Rechtsgrundlagen:** Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a.
    DSGVO), Vertragserfüllung und vorvertragliche Anfragen (Art. 6 Abs.
    1 S. 1 lit. b. DSGVO), Berechtigte Interessen (Art. 6 Abs. 1 S. 1
    lit. f. DSGVO).

**Eingesetzte Dienste und Diensteanbieter:**

-   **YouTube-Videos:** Videoinhalte; Dienstanbieter: Google Ireland
    Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland,
    Mutterunternehmen: Google LLC, 1600 Amphitheatre Parkway, Mountain
    View, CA 94043, USA; Website: <https://www.youtube.com>;
    Datenschutzerklärung: <https://policies.google.com/privacy>;
    Widerspruchsmöglichkeit (Opt-Out): Opt-Out-Plugin:
    <https://tools.google.com/dlpage/gaoptout?hl=de>, Einstellungen für
    die Darstellung von Werbeeinblendungen:
    <https://adssettings.google.com/authenticated>.

## Löschung von Daten {#m12}

Die von uns verarbeiteten Daten werden nach Maßgabe der gesetzlichen
Vorgaben gelöscht, sobald deren zur Verarbeitung erlaubten
Einwilligungen widerrufen werden oder sonstige Erlaubnisse entfallen
(z.B., wenn der Zweck der Verarbeitung dieser Daten entfallen ist oder
sie für den Zweck nicht erforderlich sind).

Sofern die Daten nicht gelöscht werden, weil sie für andere und
gesetzlich zulässige Zwecke erforderlich sind, wird deren Verarbeitung
auf diese Zwecke beschränkt. D.h., die Daten werden gesperrt und nicht
für andere Zwecke verarbeitet. Das gilt z.B. für Daten, die aus handels-
oder steuerrechtlichen Gründen aufbewahrt werden müssen oder deren
Speicherung zur Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von
Rechtsansprüchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen natürlichen
oder juristischen Person erforderlich ist.

Weitere Hinweise zu der Löschung von personenbezogenen Daten können
ferner im Rahmen der einzelnen Datenschutzhinweise dieser
Datenschutzerklärung erfolgen.

## Änderung und Aktualisierung der Datenschutzerklärung {#m15}

Wir bitten Sie, sich regelmäßig über den Inhalt unserer
Datenschutzerklärung zu informieren. Wir passen die Datenschutzerklärung
an, sobald die Änderungen der von uns durchgeführten Datenverarbeitungen
dies erforderlich machen. Wir informieren Sie, sobald durch die
Änderungen eine Mitwirkungshandlung Ihrerseits (z.B. Einwilligung) oder
eine sonstige individuelle Benachrichtigung erforderlich wird.

Sofern wir in dieser Datenschutzerklärung Adressen und
Kontaktinformationen von Unternehmen und Organisationen angeben, bitten
wir zu beachten, dass die Adressen sich über die Zeit ändern können und
bitten die Angaben vor Kontaktaufnahme zu prüfen.

## Rechte der betroffenen Personen {#m10}

Ihnen stehen als Betroffene nach der DSGVO verschiedene Rechte zu, die
sich insbesondere aus Art. 15 bis 21 DSGVO ergeben:

-   **Widerspruchsrecht: Sie haben das Recht, aus Gründen, die sich aus
    Ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung
    der Sie betreffenden personenbezogenen Daten, die aufgrund von Art.
    6 Abs. 1 lit. e oder f DSGVO erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies
    gilt auch für ein auf diese Bestimmungen gestütztes Profiling.
    Werden die Sie betreffenden personenbezogenen Daten verarbeitet, um
    Direktwerbung zu betreiben, haben Sie das Recht, jederzeit
    Widerspruch gegen die Verarbeitung der Sie betreffenden
    personenbezogenen Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen;
    dies gilt auch für das Profiling, soweit es mit solcher
    Direktwerbung in Verbindung steht.**
-   **Widerrufsrecht bei Einwilligungen:** Sie haben das Recht, erteilte
    Einwilligungen jederzeit zu widerrufen.
-   **Auskunftsrecht:** Sie haben das Recht, eine Bestätigung darüber zu
    verlangen, ob betreffende Daten verarbeitet werden und auf Auskunft
    über diese Daten sowie auf weitere Informationen und Kopie der Daten
    entsprechend den gesetzlichen Vorgaben.
-   **Recht auf Berichtigung:** Sie haben entsprechend den gesetzlichen
    Vorgaben das Recht, die Vervollständigung der Sie betreffenden Daten
    oder die Berichtigung der Sie betreffenden unrichtigen Daten zu
    verlangen.
-   **Recht auf Löschung und Einschränkung der Verarbeitung:** Sie haben
    nach Maßgabe der gesetzlichen Vorgaben das Recht, zu verlangen, dass
    Sie betreffende Daten unverzüglich gelöscht werden, bzw. alternativ
    nach Maßgabe der gesetzlichen Vorgaben eine Einschränkung der
    Verarbeitung der Daten zu verlangen.
-   **Recht auf Datenübertragbarkeit:** Sie haben das Recht, Sie
    betreffende Daten, die Sie uns bereitgestellt haben, nach Maßgabe
    der gesetzlichen Vorgaben in einem strukturierten, gängigen und
    maschinenlesbaren Format zu erhalten oder deren Übermittlung an
    einen anderen Verantwortlichen zu fordern.
-   **Beschwerde bei Aufsichtsbehörde:** Sie haben ferner nach Maßgabe
    der gesetzlichen Vorgaben das Recht, bei einer Aufsichtsbehörde,
    insbesondere in dem Mitgliedstaat Ihres gewöhnlichen
    Aufenthaltsorts, Ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutmaßlichen
    Verstoßes Beschwerde einzulegen, wenn Sie der Ansicht sind, dass die
    Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten gegen die
    DSGVO verstößt.

## Begriffsdefinitionen {#m42}

In diesem Abschnitt erhalten Sie eine Übersicht über die in dieser
Datenschutzerklärung verwendeten Begrifflichkeiten. Viele der Begriffe
sind dem Gesetz entnommen und vor allem im Art. 4 DSGVO definiert. Die
gesetzlichen Definitionen sind verbindlich. Die nachfolgenden
Erläuterungen sollen dagegen vor allem dem Verständnis dienen. Die
Begriffe sind alphabetisch sortiert.

-   **Content Delivery Network (CDN):** Ein \"Content Delivery Network\"
    (CDN) ist ein Dienst, mit dessen Hilfe Inhalte eines
    Onlineangebotes, insbesondere große Mediendateien, wie Grafiken oder
    Programm-Skripte mit Hilfe regional verteilter und über das Internet
    verbundener Server, schneller und sicherer ausgeliefert werden
    können.
-   **IP-Masking:** Als \"IP-Masking" wird eine Methode bezeichnet, bei
    der das letzte Oktett, d.h., die letzten beiden Zahlen einer
    IP-Adresse, gelöscht wird, damit die IP-Adresse nicht mehr der
    eindeutigen Identifizierung einer Person dienen kann. Daher ist das
    IP-Masking ein Mittel zur Pseudonymisierung von
    Verarbeitungsverfahren, insbesondere im Onlinemarketing
-   **Konversionsmessung:** Die Konversionsmessung (auch als
    \"Besuchsaktionsauswertung\" bezeichnet) ist ein Verfahren, mit dem
    die Wirksamkeit von Marketingmaßnahmen festgestellt werden kann.
    Dazu wird im Regelfall ein Cookie auf den Geräten der Nutzer
    innerhalb der Webseiten, auf denen die Marketingmaßnahmen erfolgen,
    gespeichert und dann erneut auf der Zielwebseite abgerufen.
    Beispielsweise können wir so nachvollziehen, ob die von uns auf
    anderen Webseiten geschalteten Anzeigen erfolgreich waren.
-   **Personenbezogene Daten:** \"Personenbezogene Daten" sind alle
    Informationen, die sich auf eine identifizierte oder
    identifizierbare natürliche Person (im Folgenden \"betroffene
    Person") beziehen; als identifizierbar wird eine natürliche Person
    angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung
    zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu
    Standortdaten, zu einer Online-Kennung (z.B. Cookie) oder zu einem
    oder mehreren besonderen Merkmalen identifiziert werden kann, die
    Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen,
    wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identität dieser
    natürlichen Person sind.
-   **Profiling:** Als \"Profiling" wird jede Art der automatisierten
    Verarbeitung personenbezogener Daten bezeichnet, die darin besteht,
    dass diese personenbezogenen Daten verwendet werden, um bestimmte
    persönliche Aspekte, die sich auf eine natürliche Person beziehen
    (je nach Art des Profilings gehören dazu Informationen betreffend
    das Alter, das Geschlecht, Standortdaten und Bewegungsdaten,
    Interaktion mit Webseiten und deren Inhalten, Einkaufsverhalten,
    soziale Interaktionen mit anderen Menschen) zu analysieren, zu
    bewerten oder, um sie vorherzusagen (z.B. die Interessen an
    bestimmten Inhalten oder Produkten, das Klickverhalten auf einer
    Webseite oder den Aufenthaltsort). Zu Zwecken des Profilings werden
    häufig Cookies und Web-Beacons eingesetzt.
-   **Reichweitenmessung:** Die Reichweitenmessung (auch als Web
    Analytics bezeichnet) dient der Auswertung der Besucherströme eines
    Onlineangebotes und kann das Verhalten oder Interessen der Besucher
    an bestimmten Informationen, wie z.B. Inhalten von Webseiten,
    umfassen. Mit Hilfe der Reichweitenanalyse können Webseiteninhaber
    z.B. erkennen, zu welcher Zeit Besucher ihre Webseite besuchen und
    für welche Inhalte sie sich interessieren. Dadurch können sie z.B.
    die Inhalte der Webseite besser an die Bedürfnisse ihrer Besucher
    anpassen. Zu Zwecken der Reichweitenanalyse werden häufig pseudonyme
    Cookies und Web-Beacons eingesetzt, um wiederkehrende Besucher zu
    erkennen und so genauere Analysen zur Nutzung eines Onlineangebotes
    zu erhalten.
-   **Remarketing:** Vom \"Remarketing" bzw. \"Retargeting" spricht man,
    wenn z.B. zu Werbezwecken vermerkt wird, für welche Produkte sich
    ein Nutzer auf einer Webseite interessiert hat, um den Nutzer auf
    anderen Webseiten an diese Produkte, z.B. in Werbeanzeigen, zu
    erinnern.
-   **Tracking:** Vom \"Tracking" spricht man, wenn das Verhalten von
    Nutzern über mehrere Onlineangebote hinweg nachvollzogen werden
    kann. Im Regelfall werden im Hinblick auf die genutzten
    Onlineangebote Verhaltens- und Interessensinformationen in Cookies
    oder auf Servern der Anbieter der Trackingtechnologien gespeichert
    (sogenanntes Profiling). Diese Informationen können anschließend
    z.B. eingesetzt werden, um den Nutzern Werbeanzeigen anzuzeigen, die
    voraussichtlich deren Interessen entsprechen.
-   **Verantwortlicher:** Als \"Verantwortlicher" wird die natürliche
    oder juristische Person, Behörde, Einrichtung oder andere Stelle,
    die allein oder gemeinsam mit anderen über die Zwecke und Mittel der
    Verarbeitung von personenbezogenen Daten entscheidet, bezeichnet.
-   **Verarbeitung:** \"Verarbeitung\" ist jeder mit oder ohne Hilfe
    automatisierter Verfahren ausgeführte Vorgang oder jede solche
    Vorgangsreihe im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten. Der
    Begriff reicht weit und umfasst praktisch jeden Umgang mit Daten,
    sei es das Erheben, das Auswerten, das Speichern, das Übermitteln
    oder das Löschen.

[Erstellt mit dem Datenschutz-Generator.de von Dr. Thomas
Schwenke](privacy.mdhttps://datenschutz-generator.de/?l=de "Rechtstext von Dr. Schwenke - für weitere Informationen bitte anklicken.")
